\Chapter{VÉRIFICATION DE L'OPACITÉ}\label{sec:Resultats}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% INTRO 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ce chapitre a pour but de prouver les principaux résultats du mémoire, en étudiant le comportement de l'opacité libérale dans les spécifications. Les deux principaux objectifs de ce chapitre sont de prouver que la mesure de l'opacité libérale dans une spécification IDTMC est calculable en un temps fini d'une part, et que l'opacité libérale est préservée lors du raffinement de spécification d'autre part.

Le premier résultat pose un problème car l'on remarque que le calcul est plus difficile dans le cas des IDTMC modales, dûes aux modifications du langage causées par la modalité des transitions. Ainsi, on se penche avant tout sur le cas des spécifications non-modales dans la section \ref{sec:opNM}, puis on propose un algorithme permettant d'approcher le calcul dans le cas général dans la section \ref{sec:opM}. La section \ref{sec:notPrel} présente les notions préliminaires à la construction des algorithmes de calcul.

Le second résultat est prouvé dans la section \ref{sec:monotonie}~: notamment, on prouve que l'opacité est préservée par passage au raffinement faible. Aucun résultat n'est précisé dans le cas du raffinement complet. 

Enfin, la section \ref{sec:autres} généralise les notions de quasi-opacité uniforme et d'opacité restrictive aux spécifications IDTMC. De plus, on constate que la quasi-opacité uniforme se comporte de manière très similaire à l'opacité libérale, puisqu'elles sont toutes deux issues de probabilités d'ensembles $\omega$-réguliers. 




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Notions préliminaires}\label{sec:notPrel}

Cette section introduit les notions nécessaires à l'exécution de l'algorithme de calcul de l'opacité libérale dans une spécification, particulièrement dans le cas non-modal, détaillé dans la section \ref{sec:opNM}. Notamment, on définit le processus de synchronisation entre un DPA et une IDTMC, ainsi que le processus de construction d'un MDP à partir d'une IDTMC. Cette seconde procédure demande au préalable l'introduction de la notion de \acf{BFS}, dans la section \ref{ssec:bfs}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Synchronisation entre un DPA et une IDTMC}\label{ssec:synchro}
L'une des étapes principales de l'algorithme de calcul consiste en la synchronisation d'un DPA, représentant un langage régulier, avec l'IDTMC étudiée. On construit ainsi une nouvelle IDTMC, contenant l'information du langage régulier à vérifier. 

Cette procédure est définie de la façon suivante.

\begin{mydef}\label{synchro}
Soient un \ac{DPA} $\mathcal{A}=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$ et une \ac{IDTMC} $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$. La \emph{synchronisation} entre $\mathcal{A}$ et $\Spec$ est l'\ac{IDTMC} colorée $\Spec\otimes\mathcal{A}=(S\times Q,(s_0,q_0),T',\Sigma,\lambda',F')$ telle que, pour tout état $(s,q)\in S\times Q$, 
\begin{itemize}
\item $\forall\,s'\in S,\, T'\bigg((s,q)\bigg)\bigg(\big(s',\delta(q,\lambda(s))\big)\bigg)=T(s)(s')$ ;
\item $\lambda'\big((s,q)\big) = \lambda(s)$ ;
\item $F'\big((s,q)\big) = F(q)$.
\end{itemize}
\end{mydef}

Cette définition se traduit de la façon suivante~: si le \ac{DPA} est dans un état $q$ et l'\ac{IDTMC} dans un état $s$ simultanément, alors l'automate lit l'étiquette $\alpha=\lambda(s)$~: d'après sa fonction de transition, son prochain état est nécessairement $\delta(q,\alpha)$. L'\ac{IDTMC}, quant à elle, choisit la distribution comme à son habitude.

Il est nécessaire de conserver dans l'\ac{IDTMC} finale les couleurs appliquées aux différents états afin de détecter les exécutions qui appartiennent au langage reconnu par le \ac{DPA}~: celles-ci vérifient la condition d'acceptation des automates de parité (\emph{cf.} définition \ref{def:DPA}). Illustrons ceci sur un exemple.

% \paragraph{Exemple de synchronisation entre un \ac{DPA} et une \ac{IDTMC}.}

\begin{myex}
Pour illustrer ce processus, considérons le \ac{DPA} représenté sur la figure \ref{exDPA} ainsi que l'\ac{IDTMC} représentée sur la figure \ref{exIDTMC}, et réalisons la synchronisation entre ces deux modèles. Le résultat est représenté sur la figure \ref{exSynchro}.


\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$(s_0,q_0)$}] (A)                     {$a|1$};
    \node[state,label={$(s_1,q_1)$}]         (B) [above right of=A]        {$b|2$};
    \node[state,label={$(s_2,q_1)$}]         (B1) [right of=B]        {$b|3$};
    \node[state,label=below:{$(s_1,q_2)$}]         (C) [below right of=A]        {$c|3$};
    \node[state,label=below:{$(s_2,q_2)$}]         (C1) [right of=C]        {$c|2$};

    \path (A) edge node[swap] {$[0,0.5]$} (B)
              edge node {$[0.2,1]$} (C)
          (B1) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (B1)
          (B)    edge node [swap]{$[1,1]$} (B1)
          (C1) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (C1)
          (C) edge node {$[1,1]$} (C1);

\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de synchronisation entre un DPA et une IDTMC}\label{exSynchro}
\end{figure}
\end{myex}
\FloatBarrier




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\acf{BFS}}\label{ssec:bfs}
% Afin de prouver ce théorème, définissons la notion de \acf{BFS}.
%%%%%%%%%%%% INTRO notions prelim
Cette section permet d'introduire la notion de \acf{BFS} que l'on utilise par la suite. C'est une notion mathématique, issue du domaine de l'optimisation linéaire. Elle s'applique donc naturellement à notre cadre théorique, doté de modèles linéaires et de grandeurs à optimiser. 


\begin{mydef}[\acf{BFS}]\label{def:bfs}
Soit $n$ un entier naturel, soient $(a_i)_{i\in [1,n]}$ et $(b_i)_{i\in [1,n]}$ dans $\mathbb{R}^n$, et soit le problème linéaire contraint $\mathcal{P}$ suivant.
\[
\mathcal{P} = \left\{
\begin{array}{cc}
& \sum_{i=1}^{n} x_i = 1\\
\forall i\in[1,n],& x_i \in [a_i,b_i].\\
\end{array}
\right.
\]

Le vecteur $\alpha=(\alpha_i,i\in [1,n])$ est une \acf{BFS} de ce problème si, et seulement si, il existe \emph{au plus} un indice $k\in [1,n]$ tel que $\alpha_k \neq a_k$ et $\alpha_k \neq b_k$.

L'ensemble des \ac{BFS} constitue une base de l'ensemble vectoriel des solutions, de sorte que toute solution générale du problème s'exprime comme une combinaison linéaire des \ac{BFS}.
\end{mydef}

L'intérêt de cette notion réside dans le fait qu'il suffit de se restreindre à l'étude de la frontière du polyèdre. Plus précisément, il y a un nombre fini de \ac{BFS} pour un problème donné. 

\begin{prop}\label{prop:bsf-compl}
Il y a au maximum $n\cdot 2^{n-1}$ points de l'espace qui peuvent être les \ac{BFS} du problème linéaire $\mathcal{P}$.
\end{prop}

\begin{proof}
Soit $\alpha=(\alpha_i,i\in [1,n])$ une \ac{BFS} du problème $\mathcal{P}$. C'est par définition une solution du problème, donc si l'on connaît $n-1$ de ses composantes, on peut calculer la $n$-ième. On sait également qu'au moins $n-1$ de ses composantes sont des frontières d'intervalles. D'après les coefficients binomiaux, il y a $\binom {n}{n-1} = n$ façons de choisir quelles sont ces composantes. La $n$-ième composante est alors connue.

Pour chacune des composantes frontières, il reste alors à choisir si elle est égale à la frontière haute ($b_i$) ou basse ($a_i$) : il y a donc deux choix pour chacune des $n-1$ composantes, c'est-à-dire, $2^{n-1}$ choix en tout.

Finalement, il y a au maximum $n\cdot 2^{n-1}$ choix possibles pour déterminer les \ac{BFS} du problème. 
\end{proof}

Illustrons ceci par un exemple simple.
\newpage
% \paragraph{Exemple d'application de calcul de \ac{BFS}.}
\begin{myex}
Soit le problème suivant.

\[
\left\{
\begin{array}{c}
x+y=1 \\
x\in [0.5,1]\\
y\in [0,1]\\
\end{array}
\right.
\]

Notons $C=[0.5,1]\times[0,1]$ l'ensemble des contraintes~; c'est un polyèdre sur l'espace vectoriel $\mathbb{R}^2$. Il est représenté par le rectangle jaune sur la figure \ref{fig:graphe-exemple-bfs}. La droite d'équation $x+y=1$ est représentée en bleu. 

Les points de $\mathbb{R}^2$ qui peuvent être des \ac{BFS} du problème sont $(0.5,0.5)$, $(1,0)$ et $(0,1)$. Or le point $(0,1)$ n'est pas dans le domaine des contraintes, il est donc écarté. Ce processus est illustré par l'intersection entre la droite et la frontière du polyèdre. Les \ac{BFS} sont donc :

\[
\left\{
\begin{array}{l@{\mbox{~et~}}l}
x=0.5 & y=0.5; \\
x=1 & y=0.
\end{array}
\right.
\]


Une solution générale au problème s'écrit alors :
\[(x_0,y_0) = k_1\cdot(0.5,0.5) + k_2\cdot(1,0)\]


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{gnuplot/fig-bfs.png}
\caption{Illustration de la résolution du problème de l'exemple}\label{fig:graphe-exemple-bfs}
\end{center}
\end{figure}


\end{myex}
\FloatBarrier






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul d'un MDP à partir d'une IDTMC}\label{ssec:idtmcTOmdp}
Une seconde étape importante de l'algorithme de calcul consiste en la transformation d'une IDTMC en un MDP. En effet, l'algorithme de mesure de probabilité maximale d'un langage $\omega$-régulier dans un MDP est déjà connu \citep[][]{BerardCS15}, alors que le même calcul dans une spécification IDTMC ne l'est pas. 

La procédure est représentée sur l'algorithme \ref{algo:idtmcTOmdp} et est fondée sur la notion de \ac{BFS} \citep[][]{Chatterjee08}.

Pour un état $s$ donné d'une spécification $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$, $T(s)$ décrit l'ensemble des distributions acceptées par la spécification. Mathématiquement, c'est une équation linéaire en les probabilités de transitions, dont les inconnues sont restreintes dans un ensemble fermé borné. On note ce problème dans toute la suite $\mathcal{P}(s)$. 
\[
\mathcal{P}(s)=\left\{
\begin{array}{rcl}
\sum_{s'\in S} \prob(s_{i+1} = s'\,|\,s_i=s) &=&1\\
\forall\,s'\in S,\, \prob(s_{i+1} = s'\,|\,s_i=s)&\in& T(s)(s')\\
\end{array}
\right.
\]

Il respecte toutes les conditions de la définition \ref{def:bfs}. Ainsi, en appliquant la procédure décrite dans la section \ref{ssec:bfs}, on peut lister les différentes \ac{BFS} de ce problème au sommet $\mathcal{P}(s)$. Notons que dans ce cas particulier, chaque \ac{BFS} est une distribution sur les états de $\Spec$.

On définit alors le MDP $\mathcal{M}$ tel que l'ensemble de ses états est exactement l'ensemble des états de l'IDTMC $\Spec$ et tel que son ensemble de distributions de base correspond exactement à l'ensemble des \ac{BFS} des problèmes exprimés précédemment aux états correspondants -- par exemple, pour l'état initial, le \ac{MDP} propose comme distributions toutes les \ac{BFS} du problème $\mathcal{P}(s_0)$ lié à l'état initial. 

\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[h]
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Input}{input}\SetKwInOut{Output}{output}
 
 \Input{IDTMC $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$}
 \Output{MDP $\mathcal{M}=(S,s_0,A,\Delta,\Sigma,\lambda)$}
 \BlankLine
 
 $A=\emptyset$\;
 $\Delta=null$\;
 \ForEach{$s \in S$}{
    Trouver les BFS $\mu$ du problème $\mathcal{P}(s)$\;
    $A = A\cup\{\mu\,|\,\mu \mbox{~est une BFS de~} \mathcal{P}(s)\}$\;
    \ForEach{$\mu$ BFS du problème $\mathcal{P}(s)$}{
      $\Delta((s),\mu)=\mu$\;
    }
 }
 $\mathcal{M}=(S,s_0,A,\Delta,\Sigma,\lambda)$\;
%  }
\caption{Algorithme de construction d'un MDP à partir d'une IDTMC}\label{algo:idtmcTOmdp}
\end{algorithm}\DecMargin{1em}

Un tel MDP traduit exactement la même spécification que l'IDTMC initial. En effet, on remarque qu'ordonnancer une spécification \ac{IDTMC} revient exactement à trouver une solution à chaque problème au sommet~: pour chaque $s\in S$, il s'agit de trouver une distribution dans $T(s)$. On remarque alors qu'on peut résoudre ces problèmes de deux manières~: soit par la méthode directe, qui revient à l'ordonnancement direct de l'\ac{IDTMC}~; soit par la méthode expliquée ci-dessus, en exprimant une solution générale en tant que distribution de \ac{BFS}. En clair, un tel ordonnanceur choisit les poids qu'il donne aux différentes distributions~: c'est exactement le principe d'un ordonnanceur de \ac{MDP} (\emph{cf.} définition \ref{def:MDP}). 

La proposition \ref{prop:bsf-compl} ainsi que le fait que l'on calcule les BFS pour chaque état de l'IDTMC donne le résultat suivant.

\begin{coro}
Le MDP issu de l'algorithme \ref{algo:idtmcTOmdp} est de taille exponentielle par rapport à la taille de l'IDTMC initial.
\end{coro}


\FloatBarrier






% \paragraph{Étape 2.}
% La seconde étape consiste à trouver l'adversaire optimal de $\Spec_{\mathcal{V}}$. Pour cela, on utilise les travaux de \cite{Chatterjee08}.

% Pour un état $s$ donné de $\Spec_{\mathcal{V}}$, $T(s)$ décrit l'ensemble des distributions acceptées par la spécification. Mathématiquement, c'est une équation linéaire en les probabilités de transitions, dont les inconnues sont restreintes dans un ensemble fermé borné.
% \[
% \mathcal{P}(s)=\left\{
% \begin{array}{rcl}
% \sum_{s'\in S} \prob(s_{i+1} = s'\,|\,s_i=s) &=&1\\
% \forall\,s'\in S,\, \prob(s_{i+1} = s'\,|\,s_i=s)&\in& T(s)(s')\\
% \end{array}
% \right.
% \]

% En appliquant la procédure décrite dans la section \ref{sec:notPrel}, on peut lister les différentes \ac{BFS} de ce problème au sommet $\mathcal{P}(s)$. Notons que dans ce cas particulier, chaque \ac{BFS} est une distribution sur les états de $\Spec_\mathcal{V}$.

% % On peut donc sortir les \ac{BFS} de ce problème au sommet $\mathcal{P}(s)$. Notons que dans ce cas particulier, chaque \ac{BFS} est une distribution sur les états de $\Spec_\mathcal{V}$.
% % Une \ac{BFS} de ce problème est un vecteur de probabilités qui constitue un sommet de l'ensemble fermé borné formé par $T(s)$. Autrement dit, c'est un vecteur ${\bf p}_{s}$ tel qu'il existe au plus un état $s'\in S$ tel que la composante correspondante appartient à l'intérieur strict de l'intervalle $T(s)(s')$. L'ensemble des \ac{BFS} constitue une base de l'ensemble des solutions, de sorte qu'une solution générale peut s'exprimer comme une combinaison linéaire des différentes \ac{BFS}.

% On remarque alors qu'ordonnancer une spécification \ac{IDTMC} revient exactement à trouver une solution à chaque problème au sommet~: pour chaque $s\in S$, il s'agit de trouver une distribution dans $T(s)$. On remarque alors qu'on peut résoudre ces problèmes de deux manières~: soit par la méthode directe, qui revient à l'ordonnancement direct de l'\ac{IDTMC} ; soit par la méthode expliquée ci-dessus, en exprimant une solution générale en tant que distribution de \ac{BFS}. En clair, un tel ordonnanceur choisit les poids qu'il donne aux différentes distributions~: c'est exactement le principe d'un ordonnanceur de \ac{MDP} (\emph{cf.} définition \ref{def:MDP}). 

% Ainsi, ordonnancer une spécification \ac{IDTMC} -- ici la spécification $\Spec_\mathcal{V}$ -- revient à ordonnancer le \ac{MDP} $\mathcal{M}_\mathcal{V}$ suivant. On définit $\mathcal{M}_\mathcal{V}$ tel que l'ensemble de ses états est exactement l'ensemble des états de l'IDTMC $\Spec_\mathcal{V}$ et tel que son ensemble de distributions de base correspond exactement à l'ensemble des \ac{BFS} des problèmes exprimés précédemment aux états correspondants -- par exemple, pour l'état initial, le \ac{MDP} propose comme distributions toutes les \ac{BFS} du problème lié à l'état initial. Cette construction est de complexité exponentielle en le nombre d'états de $\Spec_\mathcal{V}$. On transmet également la coloration de l'\ac{IDTMC} au \ac{MDP} afin de garder la notion de langage reconnu.

% Comme affirmé précédemment, ordonnancer la spécification \ac{IDTMC} revient à ordonnancer le \ac{MDP} correspondant. En substance, cela signifie que toute implémentation ordonnancée de l'\ac{IDTMC} est une implémentation ordonnancée du \ac{MDP}, et inversement~: les deux objets décrivent exactement les mêmes comportements. On en déduit que trouver l'adversaire optimal de $\Spec_\mathcal{V}$ revient à trouver l'adversaire optimal de $\mathcal{M}_\mathcal{V}$, soit celui qui maximise la probabilité du langage reconnu. On utilise finalement les résultats de \cite{BerardCS15}~: le calcul de la probabilité d'un langage $\omega$-régulier dans un \ac{MDP} est réalisable en temps polynomial en la taille du \ac{MDP}, ce qui termine la preuve. 
% %%%%%%%%%%%% Mouais... BerardCS15 n'explique pas grand chose...







Ces notions préliminaires définies, il est temps de les utiliser dans l'algorithme de calcul de l'opacité libérale. Commençons par le cas plus simple des spécifications non-modales.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'opacité libérale dans le cas des IDTMC non-modales}\label{sec:opNM}
% Comme indiqué dans la fin de la section \ref{spec}, l'ordonnancement traduit une manière naturelle d'implémenter une spécification, en choisissant les distributions au fur et à mesure que l'on rencontre les états correspondants. En prenant un point de vue plus sécuritaire, l'ordonnanceur peut avoir une signification supplémentaire~: on l'interprète parfois comme un adversaire, dont le but est d'implémenter la spécification de façon à briser la sécurité. Ainsi, le meilleur adversaire est celui produisant l'implémentation qui possède le plus de chance de briser la sécurité. Notons que dans cette approche, l'adversaire et l'observateur -- défini précédemment -- sont deux entités distinctes~: l'adversaire a pleine connaissance du système et de ses exécutions, son seul lien avec l'observateur extérieur est sa volonté de lui divulguer toute l'information. En somme, dans notre étude, on considère que la sécurité est brisée s'il y a création d'un canal de communication entre l'adversaire et l'observateur.


%%%%%%%%%%%% INTRO section
La modalité d'une \ac{IDTMC} peut poser problème. En effet, comme indiqué dans la section \ref{sec:langage}, lorsqu'on implémente une spécification modale, on peut modifier le langage. Ainsi, si $\Spec$ est une \ac{IDTMC} modale, $\satO(\Spec)$ est probablement composé de plusieurs groupes de \ac{PTS}, différenciés selon leur langages. Or l'ensemble des exécutions qui divulguent le secret, dont on veut calculer la probabilité lors de la mesure d'opacité, dépend du langage~: le calcul de la borne supérieure sur l'ensemble des implémentations ordonnancées est donc plus complexe.

Pour cette raison, étudions tout d'abord le cas des spécifications non-modales, c'est-à-dire celles qui ont un langage unique, afin de s'affranchir de cette difficulté. Nous énonçons le résultat suivant.

\begin{mythm}[Décidabilité de l'opacité libérale]\label{thm:calculNM}
Soient une spécification \ac{IDTMC} $\Spec$ \emph{non-modale}, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. 

Alors la grandeur $\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ est mesurable.
\end{mythm}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[h]
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Input}{input}\SetKwInOut{Output}{output}
 
 \Input{$\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$, $\varphi$ et $\mathcal{O}$}
 \Output{$\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$}
 \BlankLine
 Construire le \ac{DPA} $\mathcal{A}_\mathcal{V}=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$\;
 \tcp{Construction de $\Spec_\mathcal{V}=\Spec\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V}$}
 \ForEach{$(s,q)\in S\times Q$}{
  \ForEach{$s'\in S$}{
    $T'(s,q)(s',\delta(q,\lambda(s))) = T(s)(s')$\;
  }
  $\lambda'(s,q)=\lambda(s)$\;
  $F'(s,q)=F(q)$\;
 }
 $\Spec_\mathcal{V}=(S\times Q,(s_0,q_0),T',\Sigma,\lambda',F')$\;
 \tcp{Construction du MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$} %% commentaire
 $A=\emptyset$\;
 $\Delta=null$\;
 \ForEach{$(s,q)\in S\times Q$}{
    Trouver les BFS $\mu$ du problème $\mathcal{P}(s,q)$\;
    $A = A\cup\{\mu\,|\,\mu \mbox{~est une BFS de~} \mathcal{P}(s,q)\}$\;
    \ForEach{$\mu$ BFS du problème $\mathcal{P}(s,q)$}{
      $\Delta((s,q),\mu)=\mu$\;
    }
 }
 $\mathcal{M}_\mathcal{V}=(S\times Q,(s_0,q_0),A,\Delta,\Sigma,\lambda',F')$\;
 Calculer la probabilité maximale $\prob$ du langage reconnu par $\mathcal{M}_\mathcal{V}$\;
 $\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})=\prob$\;
 % $\Delta=1$\;

%  % $\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})=0$\;
%  \ForEach{$\theta:[n]\times S\rightarrow [n]$}{
%    construire $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$\;
%  \ForEach{$\mathcal{E} \in \mathscr{P}\big(\mathcal{E}_m(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta})\big)$}{
%    construire $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}$\;
% %   \If{$\wedge_{s\in S} \,\bigg(supp\big(T(s)\big)\,\neq\,\emptyset\, \Leftrightarrow \, (\sum_{t\in S} \min T(s)(t) > 1\bigg) $}{
%   \If{$\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}$ est une \ac{IDTMC}}{
%    $\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})=\max\bigg(\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})\,;\,\polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})\bigg)$\;
%    }
%   }
%  }
\caption{Algorithme de calcul de l'opacité libérale dans une IDTMC non-modale}\label{algo:thmNM}
\end{algorithm}\DecMargin{1em}


\begin{proof}
La preuve de ce théorème consiste en une preuve algorithmique. Elle décrit l'algorithme \ref{algo:thmNM}.


\paragraph{Étape 1.} La première étape (lignes 1 à 10) consiste à remarquer que le secret $\varphi$ est un langage $\omega$-régulier~: ainsi puisque l'ensemble des langages $\omega$-réguliers est fermé pour l'intersection et que l'observateur est rationnel, l'ensemble $\mathcal{V}(\mathcal{S},\varphi,\mathcal{O})$ est lui-même $\omega$-régulier. Le problème se réduit donc au calcul de la probabilité maximale d'un langage régulier dans une \ac{IDTMC}. Pour cela, on s'inspire des travaux de \cite{BMS15}~: il s'agit de construire l'\ac{IDTMC} qui correspond à l'intersection du système et du langage.

On peut construire un \ac{DPA}, noté $\mathcal{A}_\mathcal{V}$, qui reconnaît le langage  $\mathcal{V}(\mathcal{S},\varphi,\mathcal{O})$. On le construit en déterminisant l'automate de Büchi reconnaissant le même langage \citep[][]{Piterman07}, que l'on obtient en réalisant des compositions et intersections d'automates à partir de l'automate reconnaissant le secret $\varphi$~: cette procédure est de complexité exponentielle.

L'intersection entre le système et le langage se réalise par la synchronisation (\emph{cf.} définition \ref{synchro}) de ce \ac{DPA} avec l'\ac{IDTMC} initiale~: on obtient une \ac{IDTMC} colorée synchronisée, notée $\Spec_\mathcal{V}=\Spec\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V}$. 
% Celle-ci décrit exactement les exécutions du système initial. La présence des couleurs issues du \ac{DPA} $\mathcal{A}_{\mathcal{V}}$ permet de distinguer les exécutions du langage $\mathcal{V}(\mathcal{S},\varphi,\mathcal{O})$ des autres. %%% Ainsi, il reste à trouver l'adversaire -- l'ordonnanceur -- de $\Spec\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V}$ qui aboutit à la valeur maximale d'opacité libérale.

\paragraph{Étape 2.} La seconde étape (lignes 11 à 21) consiste à construire le MDP correspondant à cette IDTMC $\Spec_\mathcal{V}$ à partir de la procédure décrite dans la section \ref{ssec:idtmcTOmdp}. On le note $\mathcal{M}_\mathcal{V}$. Ce MDP contient décrit exactement la même spécification que l'IDTMC $\Spec_\mathcal{V}$.

\paragraph{Étape 3.} La dernière étape consiste alors à maximiser la probabilité du langage $\mathcal{V}(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ dans le MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$. Cette probabilité est exactement la grandeur $\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$, l'opacité libérale de $\varphi$ dans l'IDTMC $\Spec$.
\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



D'après \cite[][]{Piterman07}, la procédure de construction du DPA reconnaissant le langage $\mathcal{V}(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ est de complexité exponentielle. De plus, d'après la section \ref{ssec:idtmcTOmdp}, la construction du MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$ est exponentielle en la taille de l'IDTMC. Ainsi, on en déduit le corollaire suivant.


\begin{coro}[Complexité de l'algorithme de calcul de l'opacité libérale]\label{thm:complNM}
Le calcul de l'opacité libérale dans une spécification non-modale est de complexité doublement exponentielle.
\end{coro}

\FloatBarrier




Ce résultat constitue l'un des principaux résultats du mémoire, en ce sens qu'il justifie l'utilisation de ce cadre et de cette propriété de sécurité~: l'opacité est effectivement mesurable dans une spécification non-modale, et nous avons un algorithme permettant de la calculer. 

Cependant, ce résultat reste encore insuffisant, puisqu'il ne concerne qu'un nombre restreint de spécifications. La section suivante tente de remédier à ce problème en cherchant à approcher la mesure de l'opacité dans le cas général.










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%






% % \subsection{Calcul de l'opacité libérale dans le cas des IDTMC non-modales}

% % Dans le même esprit que pour le calcul dans le cadre des \ac{PTS}, on cherche à prouver que l'opacité libérale est décidable.
% %%%%%%%%%%%% INTRO SOUS SECTION

% \begin{proof}[Démonstration du théorème \ref{thm:calculNM}]
% On réalise une preuve constructive de ce théorème, en décrivant l'algorithme de calcul de l'opacité libérale dans un cas non-modal. L'algorithme se fonde sur les résultats de \cite{Chatterjee08,BerardCS15,BMS15,main}. 

% \end{proof}

% La preuve précédente décrit l'algorithme \ref{algo:thmNM}.


% % On précise ici la définition de la synchronisation entre un \ac{DPA} et une \ac{IDTMC}, utilisée dans la preuve précédente. On réalise ici la synchronisation selon l'état des propriétés atomiques dans l'\ac{IDTMC}. 

% % \begin{mydef}\label{synchro}
% % Soient un \ac{DPA} $\mathcal{A}=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$ et une \ac{IDTMC} $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$. La \emph{synchronisation} entre $\mathcal{A}$ et $\Spec$ est l'\ac{IDTMC} colorée $\Spec\otimes\mathcal{A}=(S\times Q,(s_0,q_0),T',\Sigma,\lambda',F')$ telle que, pour tout état $(s,q)\in S\times Q$, 
% % \begin{itemize}
% % \item $\forall\,s'\in S,\, T'\bigg((s,q)\bigg)\bigg(\big(s',\delta(q,\lambda(s))\big)\bigg)=T(s)(s')$ ;
% % \item $\lambda'\big((s,q)\big) = \lambda(s)$ ;
% % \item $F'\big((s,q)\big) = F(q)$.
% % \end{itemize}
% % \end{mydef}













%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Une approximation du cas général}\label{sec:opM}
%% Algo cas modal
Le théorème \ref{thm:calculNM} s'applique uniquement aux spécifications qui ne possèdent aucune transition modale. L'objet de cette partie est de construire un algorithme permettant un calcul approché de l'opacité libérale dans le cas des spécifications modales. 
% Rappelons que calculer l'opacité libérale d'une spécification consiste à calculer le maximum des opacités libérales des implémentations ordonnancées. 

Pour cela, remarquons que l'ordonnancement d'une \ac{IDTMC} modale consiste en le choix d'une distribution pour chaque préfixe fini d'exécution (\emph{cf.} définition \ref{def:ord}). Ainsi, s'il s'avère que l'une des transitions à venir est modale, l'ordonnanceur peut choisir une distribution qui annulera la probabilité de cette transition. On peut alors considérer que ce choix d'annuler telle ou telle transition est réalisé avant le choix des probabilités des autres transitions -- l'ordre d'affectation des probabilités importe peu. Ainsi, on peut supposer que, pour chaque préfixe fini, l'ordonnanceur choisit un sous-ensemble des transitions modales qu'il annule, puis ajuste la distribution avec les transitions restantes. 

Cette procédure laisse penser que l'on peut séparer le travail de l'ordonnanceur, entre son travail sur la présence des transitions, puis sur leurs probabilités. Cependant, dans le cas de l'ordonnanceur général, l'application reste limitée puisque la procédure est réalisée à chaque étape, pour chaque préfixe fini, sans aucun moyen de prédire les décisions futures.

Si, en revanche, on se restreint au cas des ordonnanceurs à mémoire finie, il est possible d'aller plus loin dans le raisonnement. En effet, le fait de considérer une mémoire finie implique que l'on connaît tous les comportements de l'ordonnanceur suivant l'état de sa mémoire. Autrement dit, pour un état de mémoire donné, l'ordonnanceur choisira toujours la même distribution -- en particulier, il choisira toujours le même sous-ensemble de transitions modales à annuler. Par conséquent, si l'on a une spécification modale, on peut considérer que l'ordonnanceur choisit tout d'abord toutes les transitions qu'il désire annuler suivant les différents états de sa mémoire. Il obtient ainsi une spécification non-modale, qu'il peut ordonnancer comme à son habitude. 

En définitive, l'idée qui ressort de cette introduction est la suivante~: l'ordonnancement d'une spécification peut être décortiqué et réordonné. Nous formalisons cette idée dans la suite.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Détermination des transitions modales} 
Cette introduction au problème implique tout d'abord de pouvoir déterminer l'ensemble des transitions modales d'une spécification \ac{IDTMC}. Ceci est réalisé par l'algorithme \ref{algomod}, inspiré de \cite{main}.

Cet algorithme parcourt toutes les transitions de l'\ac{IDTMC} et détermine pour chacune d'elles si elle est modale. On affirme qu'une transition est modale si, et seulement si, on peut lui donner une probabilité nulle ou non-nulle (ligne 4), et~:
\begin{itemize}
\item soit la somme des bornes supérieures des autres intervalles est strictement supérieure à 1 (ligne 5) ;
\item soit cette somme est égale à 1, et les bornes supérieures sont les maxima de leurs intervalles respectifs (ligne 7).
\end{itemize}

Cet algorithme se termine car les \ac{IDTMC} considérées sont à ensemble d'états finis, donc les deux boucles sont finies.

\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Input}{input}\SetKwInOut{Output}{output}
 
 \Input{Une spécification $\Spec=(S,s_0,T,\lambda)$}
 \Output{L'ensemble des transitions modales $\mathcal{E}_m(\Spec)$}
 \BlankLine
 $\mathcal{E}_m=\emptyset$\;
 \ForEach{$s \in S$}{
  \ForEach{$s' \in S$}{
   \If{$T(s)(s')\neq\{0\} \,\wedge\, 0\in T(s)(s')$}{
    \uIf{$\sum_{  t\neq s'} \sup\, T(s)(t) > 1 $}{
     $\mathcal{E}_m=\mathcal{E}_m\cup\{(s,s')\}$\;
    }
    \uElseIf{$\sum_{  t\neq s'} \sup\, T(s)(t) =1\,\wedge\,\forall_{t\neq s'}\, \sup\, T(s)(t)\in T(s)(t)$}{
     $\mathcal{E}_m=\mathcal{E}_m\cup\{(s,s')\}$\;
    }
   }
  }
 }
\caption{Algorithme de détermination des transitions modales}\label{algomod}
\end{algorithm}\DecMargin{1em}




\FloatBarrier






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Élimination de certaines transitions modales} 
Outre le besoin de déterminer l'ensemble des transitions modales d'une spécification, l'introduction émet le besoin d'en éliminer certaines afin d'obtenir une nouvelle spécification non-modale, sur laquelle on peut appliquer les théorèmes connus.  

Cette procédure est expliquée par l'algorithme \ref{algoelim}. L'objet créé possède exactement la même structure que l'\ac{IDTMC} initiale, seule l'application $T$ est modifiée. Ceci est réalisé de manière à assurer l'annulation des transitions de l'ensemble que l'on désire supprimer (lignes 2 et 3), tout en retirant la modalité des autres transitions modales (lignes 4 et 5).

Puisque les spécifications \ac{IDTMC} considérées sont à nombre fini d'états, l'ensemble des transitions modales est nécessairement fini, ce qui assure la terminaison de l'algorithme. 

Il est à noter que l'objet créé par l'algorithme n'est pas nécessairement une \ac{IDTMC}. En effet, étudions l'exemple de la figure \ref{exIDTMC2}. Les trois transitions issues de $q_0$ sont évidemment modales, puisque si on annule l'une d'entre elles, il existe un moyen d'ajuster les probabilités des deux autres afin d'assurer une distribution issue de $q_0$. Supposons alors que l'on désire annuler les transitions modales $(q_0,q_1)$ et $(q_0,q_3)$. L'objet obtenu par l'algorithme est représenté sur la figure \ref{exNonIMC2} -- notons que les états $q_1$ et $q_3$ ne sont plus accessibles depuis l'état initial, leur représentation est donc inutile. Cet objet n'est évidemment pas une \ac{IDTMC}.


\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Input}{input}\SetKwInOut{Output}{output}
 
 \Input{$\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$, $\mathcal{E}\in\mathscr{P}\big(\mathcal{E}_m(\Spec)\big)$}
 \Output{$\Spec\setminus\mathcal{E}$ }
 \BlankLine
 $T_\mathcal{E}=T$\;
  \ForEach{$(s,s') \in \mathcal{E}$}{
   $T_\mathcal{E}(s)(s')=\{0\}$\;
  }
  \ForEach{$(s,s') \in \mathcal{E}_m(\Spec)\setminus\mathcal{E}$}{
   $T_\mathcal{E}(s)(s')=T(s)(s')\setminus\{0\}$\;
  }
  $\Spec\setminus\mathcal{E} = (S,s_0,T_\mathcal{E},\Sigma,\lambda)$
\caption{Algorithme d'élimination d'un ensemble de transitions modales dans une spécification}\label{algoelim}
\end{algorithm}\DecMargin{1em}


\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Exemple d'IDTMC modale\label{exIDTMC2}]{
\begin{tikzpicture}
[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]
      % \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$\{a\}$}] (A)                     {$q_0$};
    \node[state,label={$\{a,b\}$}]         (B) [right of=A]        {$q_2$};
    \node[state,label={$\emptyset$}]         (C) [below of=B]        {$q_3$};
    \node[state,label={$\{a\}$}] (D) [above of=B] {$q_1$};

    \path (A) edge node {$[0,0.5]$} (B)
              edge node[swap] {$[0,1]$} (C)
              edge node {$[0,1]$} (D)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (B)
          (C) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (C)
          (D) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (D);
\end{tikzpicture}
}
~
\subfloat[Objet issu de l'algorithme\label{exNonIMC2}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,semithick]
      % \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[initial,state,label={$\{a\}$}] (A)                     {$q_0$};
    \node[state,label={$\{a,b\}$}]         (B) [right of=A]        {$q_2$};
    \node[]         (C) [below of=B]        {};
    \node[] (D) [above of=B] {};

    \path (A) edge node {$]0,0.5]$} (B)
          (B) edge [out=30,in=330,looseness=7] node {$[1,1]$} (B);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Application de l'algorithme \ref{algoelim} sur les transitions modales $(q_0,q_1)$ et $(q_0,q_3)$}\label{exAlgo}
\end{figure}
\FloatBarrier






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Dépliage de l'ordonnancement}
% L'introduction précédente implique également de formaliser la notion de séparation des travaux de l'ordonnanceur à mémoire finie. Pour cela, déplions l'ordonnancement d'une spécification $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$ par un ordonnanceur $A=([n],i_0,\theta,\gamma)$ à mémoire finie $n$. 

% Comme introduit précédemment, à chaque préfixe lu, l'ordonnanceur ajuste l'état de sa mémoire et choisit une distribution. Ces deux actions sont représentées respectivement par les fonctions $\theta$ et $\gamma$, et peuvent être effectuées séparément. 

Considérons le système de transitions non-étiquetées fini $\mathcal{A}_{n,\theta}=([n],i_0,\theta)$ -- ici, on prend en compte uniquement l'aspect traitement de mémoire de l'ordonnanceur. Cette première étape d'ordonnancement est réalisée en construisant l'\ac{IDTMC} $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta} = ([n]\times S,(i_0,s_0),T',\Sigma,\lambda')$ telle que~:
\begin{itemize}
\item $\forall (i,s) \in [n]\times S,\,\forall s'\in S,\, T'(i,s)(\theta(i,s),s') = T(s)(s')$ ;
\item $\forall (i,s) \in [n]\times S,\, \lambda'(i,s)=\lambda(s)$.
\end{itemize}
Ceci traduit exactement le comportement de l'\ac{IDTMC} initiale, à laquelle on a ajouté l'ajustement de la mémoire de l'ordonnanceur. À cette étape, l'ordonnanceur n'a aucune action sur le système~: en effet, on est en présence d'une spécification non-implémentée, aucun choix n'a été pris à propos des distributions. 

Ces choix sont réalisés dans la seconde étape~: il suffit alors d'ordonnancer $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$ par l'ordonnanceur sans-mémoire dont la fonction de choix de distribution est $\gamma'$ telle que \[\forall (i,s)\in [n]\times S,\, \gamma'(i,s)\in T'(i,s).\]

On déduit de ce raisonnement que tout ordonnancement à mémoire finie $n$ sur une spécification $\Spec$ est produit par un ordonnancement sans-mémoire sur la spécification $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$, pour un certain système de transitions à $n$ états $\mathcal{A}_{n,\theta}$. Notons par ailleurs qu'il n'existe qu'un nombre fini de tels systèmes de transitions, puisque l'on considère des \ac{IDTMC} à nombre fini d'états. On déduit le résultat suivant.

\begin{mylem}\label{lem:union}
Soit $\Spec$ une spécification \ac{IDTMC} quelconque. Alors
\[ \satO_n(\Spec) = \bigcup_{\theta} \satO_1(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}).\]
\end{mylem}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Approximation du calcul de l'opacité libérale dans le cas des IDTMC modales}
Rappelons que le problème consiste en le calcul du maximum des opacités libérales des implémentations ordonnancées d'une spécification. Les paragraphes précédents formalisent le dépliage d'un ordonnancement à mémoire finie ainsi que la détermination et l'élimination des transitions modales d'une spécification modale. Tel que discuté précédemment, le calcul sur l'ensemble des ordonnanceurs est \emph{a priori} trop complexe~: on se limite donc aux ordonnancements à mémoire finie et fixée -- dans la suite du raisonnement, on choisit un entier $n$, représentant la taille de la mémoire des ordonnanceurs que l'on considère.

On note $\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ le maximum des opacités libérales sur $\satO_n(\Spec)$. 

Puisque $\satO_n(\Spec)\subseteq\satO(\Spec)$, de manière évidente, $\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$.

Le raisonnement décrit par l'algorithme \ref{algoOp} est le suivant. Puisque l'on sait calculer l'opacité libérale d'une spécification non-modale, on essaie de se ramener à ce cas en retirant les transitions modales. Pour cela, on considère uniquement l'ensemble $\satO_n(\Spec)$, et on liste l'ensemble des ordonnanceurs qui aboutissent à ces implémentations. 

Plus exactement, on liste l'ensemble des systèmes de transitions (ligne 2) à partir desquels on réalise le dépliage de la spécification (ligne 3). On obtient à ce stade une \ac{IDTMC} modale dépliée, sur laquelle on peut appliquer successivement les algorithmes de détermination de transitions modales \ref{algomod}, puis d'élimination d'un sous-ensemble de ces transitions \ref{algoelim}~: on réalise ce dernier algorithme pour tout sous-ensemble de l'ensemble des transitions modales (lignes 4 et 5). Pour chaque objet ainsi créé, on vérifie si c'est bien une \ac{IDTMC} -- autrement dit, si l'on peut créer une distribution sur l'ensemble des états à partir de chaque état (ligne 6). Dans ce cas, il est alors possible d'appliquer l'algorithme du théorème \ref{thm:calculNM}, puisqu'on est en présence d'une spécification non-modale. 

La valeur de sortie de cet algorithme est notée $\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ et est le maximum de toutes les valeurs obtenues à l'intérieur des boucles. On peut mettre à jour cette valeur à chaque tour de boucle (ligne 7).


\begin{mythm}[Approximation de l'opacité libérale d'une spécification modale]\label{thm:approx}
Soient une spécification \ac{IDTMC} $\Spec$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. Alors on peut approcher par la borne inférieure l'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ et approcher par la borne supérieure l'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ limitée à ses ordonnanceurs à mémoire finie. 
\end{mythm}

\IncMargin{1em}
\begin{algorithm}[h]
 \SetAlgoLined
 \SetKwInOut{Input}{input}\SetKwInOut{Output}{output}
 
 \Input{$n\in \mathbb{N}$, $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$, $\varphi$ et $\mathcal{O}$}
 \Output{$\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ tel que $\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O})$ }
 \BlankLine
 $\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})=0$\;
 \ForEach{$\theta:[n]\times S\rightarrow [n]$}{
   construire $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$\;
 \ForEach{$\mathcal{E} \in \mathscr{P}\big(\mathcal{E}_m(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta})\big)$}{
   construire $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}$\;
%   \If{$\wedge_{s\in S} \,\bigg(supp\big(T(s)\big)\,\neq\,\emptyset\, \Leftrightarrow \, (\sum_{t\in S} \min T(s)(t) > 1\bigg) $}{
  \If{$\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}$ est une \ac{IDTMC}}{
   $\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})=\max\bigg(\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O})\,;\,\polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})\bigg)$\;
   }
  }
 }
\caption{Algorithme de calcul de l'opacité libérale d'une spécification modale}\label{algoOp}
\end{algorithm}\DecMargin{1em}


\begin{proof}[Preuve de correction de l'algorithme \ref{algoOp}]
Soient une spécification \ac{IDTMC} $\Spec$, un secret $\omega$-régu\-lier $\varphi$, un observateur rationnel $\mathcal{O}$ et un entier naturel $n$. 

La sortie de l'algorithme est la valeur~:
\[\polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_\theta \sup_\mathcal{E} \polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O}). \]
On prouve qu'elle vérifie la post-condition 
\begin{equation}\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}).\label{pc}\end{equation}

Rappelons les définitions des différentes grandeurs~:
\[
\left\{
\begin{array}{rcccl}
\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) &=& \sup_{A\in Sched_n(\Spec)} PO_l(\Spec(A),\varphi,\mathcal{O})&=&\sup_{\mathcal{A}\in \satO_n(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})\\
\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) &=& \sup_{A\in Sched(\Spec)} PO_l(\Spec(A),\varphi,\mathcal{O})&=&\sup_{\mathcal{A}\in \satO(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})
\end{array}
\right.
\]

Afin de prouver la première inégalité, on utilise le lemme \ref{lem:union} de dépliage.
\[ \satO_n(\Spec) = \bigcup_{\theta} \satO_1(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta})\]
Cela signifie qu'ordonnancer la spécification avec une mémoire finie est équivalent à ordonnancer sans-mémoire la spécification dépliée.

On calcule alors sur chacun de ces ensembles le maximum de l'opacité libérale du secret, d'après les définitions précédentes~:
\begin{equation}\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_\theta \polO{_1}(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta},\varphi,\mathcal{O})\label{pol1}\end{equation}

De plus, pour $\theta$ fixé, on remarque que pour tout ordonnanceur sans-mémoire de $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$, dont la fonction de choix de distribution est notée $\gamma$, il existe un sous-ensemble de transitions modales $\mathcal{E}$ tel que, $\gamma(s)(s')=0$ si, et seulement si, $(s,s')\in\mathcal{E}$. Ainsi, tout ordonnancement sans-mémoire de $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}$ est équivalent à un ordonnancement sans-mémoire de la même spécification pour laquelle on a retiré les transitions de l'ensemble $\mathcal{E}$ correspondant à la fonction de choix. On en déduit le résultat suivant.
\[\satO_1(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}) = \bigcup_{\mathcal{E}} \satO_1(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}) \]

De plus, puisque toute implémentation ordonnancée sans mémoire est une implémentation ordonnancée, on déduit l'inclusion suivante.
\[\bigcup_{\mathcal{E}} \satO_1(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}) \subseteq \bigcup_{\mathcal{E}} \satO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}) \]

On calcule alors sur chacun de ces ensembles le maximum de l'opacité libérale du secret, d'après les définitions précédentes~:
\begin{equation} \polO{_1}(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta},\varphi,\mathcal{O})=\sup_\mathcal{E} \polO{_1}(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})\label{pol2}\end{equation}
et
\begin{equation} \sup_\mathcal{E} \polO{_1}(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})\leq\sup_\mathcal{E} \polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O}).\label{pol3}\end{equation}

Ainsi, en mettant en relation les équations \eqref{pol1} et \eqref{pol2} et l'inéquation \eqref{pol3}, on obtient la première inégalité de la post-condition \eqref{pc}~:
\[\polO{_n}(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \sup_\theta \sup_\mathcal{E} \polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O}) = \polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O}).\]

Afin de prouver la seconde inégalité, remarquons que toute implémentation ordonnancée de $\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}$ est une implémentation ordonnancée de la spécification initiale $\Spec$. Ainsi, $\forall \theta,\,\forall \mathcal{E},\, \satO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E}) \subseteq \satO(\Spec)$ donc en calculant les opacités libérales et par passage à la borne supérieure sur $\theta$ et $\mathcal{E}$, 
\[ \sup_\theta \sup_\mathcal{E} \polO(\Spec\times\mathcal{A}_{n,\theta}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O}) = \polO(n,\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}).\]

Enfin, on note que l'algorithme se termine puisqu'il y a un nombre fini d'applications $\theta:[n]\times S\rightarrow S$ et un nombre fini de transitions modales -- donc de sous-ensembles de l'ensemble des transitions modales, ce qui termine la preuve de correction totale de l'algorithme.\end{proof} 

Puisqu'on ne réalise qu'un nombre exponentiel de boucles, et puisque le théorème \ref{thm:calculNM}, de complexité doublement exponentielle, est appelé à chaque tour de boucle, la complexité de l'algorithme total n'est pas aggravée et on en déduit le corollaire suivant.

\begin{coro}[Complexité de l'algorithme de calcul d'opacité libérale dans le cas général]
L'approximation du calcul de l'opacité libérale dans les spécifications modales est réalisable en un temps doublement exponentiel.
\end{coro}
% \end{proof}

\FloatBarrier

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FIXME: transitions
L'algorithme \ref{algoOp} et le théorème \ref{thm:approx} permettent de s'approcher de la généralisation du problème à toute spécification \ac{IDTMC}. Cependant, on n'obtient qu'une borne inférieure de l'opacité libérale, puisqu'il est impossible de lister tous les ordonnanceurs de la spécification étudiée. La limitation vient du fait que l'on se limite aux ordonnanceurs à mémoire finie. Il semble judicieux de penser que l'on peut affiner la précision de la valeur approchée en considérant davantage d'ordonnanceurs, notamment en augmentant la valeur de la mémoire limite que l'on se fixe. 

Dans la section suivante, on s'attache à prouver que l'opacité libérale est préservée par raffinement~: cela prouve alors que l'opacité est une propriété de sécurité mesurable et capable d'être raffinée dans les specifications IDTMC.













%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Préservation de l'opacité libérale par raffinement}\label{sec:monotonie}
%%%%%%%%%%%%

Les définitions et résultats des sections précédentes permettent la vérification de la sécurité dans les spécifications IDTMC. L'objet de la section suivante consiste à finalement résoudre le problème initial, grâce aux acquis accumulés. Le cœur du problème initial est de spécifier un système probabiliste, puis de l'améliorer continuellement en lui rajoutant des fonctionnalités et en affinant son comportement~: c'est le processus de raffinement (\emph{cf.} section \ref{ssec:raff}). 

Dans les sections précédentes, nous avons considéré plus précisément les systèmes probabilistes sécurisés. Vérifions à présent si le processus de raffinement d'un système probabiliste sécurisé permet effectivement d'améliorer -- ou de conserver -- le comportement de la spécification, notamment en ce qui concerne les propriétés d'opacité définies précédemment.

\begin{mythm}[Préservation de l'opacité libérale par raffinement]\label{thm:mono} %%%% VERIFIER~: raffinement faible pour l'instant
Soient un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$, soient deux spécifications \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine 
%complètement 
faiblement
$\Spec_2$. Alors $\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O})\leq \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$.
\end{mythm}

Remarquons que prouver le théorème \ref{thm:mono} pour le raffinement 
% complet 
faible
permet de le prouver également pour 
% les raffinements faible et 
le raffinement
fort. En effet, si $\Spec_1$ raffine fortement $\Spec_2$, alors elle la raffine faiblement 
%, et si elle la raffine faiblement, alors elle la raffine complètement 
d'après la proposition \ref{prop:raffs}, et on peut appliquer le théorème.

%inchangé
La preuve du théorème \ref{thm:mono} s'appuie sur le fait que si $\Spec_1$ raffine $\Spec_2$, alors $\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$ ; cependant, cela n'implique pas que $\satO(\Spec_1)\subseteq\satO(\Spec_2)$ \emph{a priori}. En effet, si $A_1$ est un ordonnanceur de $\Spec_1$ qui produit une implémentation $\Spec_1(A_1)\in\satO(\Spec_1)$, alors c'est une implémentation de $\Spec_2$, mais il est possible que ce ne soit pas un ordonnancement. L'idée consiste alors à prouver que pour tout ordonnancement $\Spec_1(A_1)$, on peut trouver un ordonnancement $\Spec_2(A_2)$ qui est raffiné par $\Spec_1(A_1)$ \citep[][]{main}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4.5cm,semithick]
      \tikzstyle{every state}=[fill=white,text=black]

    \node[]     (A)                     {$\Spec_1$};
    \node[]         (B) [right of=A]        {$\Spec_2$};
    \node[]         (C) [below of=A]        {$\Spec_1(A_1)$};
    \node[]     (D) [below of=B]    {$\Spec_2(A_2)$};

    \path[->] 
      % (A) edge node {$\preceq_c$} (B)
      (A) edge node {$\rel$} (B)
        (C) edge node {$\sat(\Spec_1)$} (A)
              % edge node {$\rel$} (B)
              ;
  \path[->,dashed]
        (D) edge [swap] node {$\sat(\Spec_2)$} (B)
        (C) edge node {$\rel'$} (D);

\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la preuve du théorème \ref{thm:sous-res}}\label{relation}
\end{figure}

\FloatBarrier

\begin{mythm}\label{thm:sous-res}
Soient deux spécifications \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine 
% complètement 
faiblement
$\Spec_2$. Pour tout ordonnanceur $A_1$ de $\Spec_1$, il existe un ordonnanceur $A_2$ de $\Spec_2$ tel que $\Spec_1(A_1)$ raffine $\Spec_2(A_2)$.
\end{mythm}

\paragraph{Quelques notations à propos des préfixes finis d'exécutions}
Avant de rédiger la preuve de ce théorème, définissons certaines notations. 

Si $\rho\in\FExec(\Spec)$, alors $\lst(\rho)$ désigne le dernier état visité par $\rho$.

Si $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$ avec la relation $\rel$, alors on définit la relation $\sim\subseteq\FExec(\Spec_1)\times\FExec(\Spec_2)$ telle que~: $\rho_1\sim\rho_2$ si, et seulement si, $|\rho_1| = |\rho_2|$ et pour chaque état intermédiaire, $s_{i,1}\rel s_{i,2}$.

Pour tout $\rho_2\in\FExec(\Spec_2)$, on désigne par $sim(\rho_2)=\{\rho_1\in\FExec(\Spec_1)\,:\,\rho_1\sim\rho_2\}$, et on définit la mesure $\mu_{\rho_2}$ telle que $\forall \rho_1\in sim(\rho_2),\,\mu_{\rho_2}(\rho_1)=\frac{\prob(\rho_1)}{\prob(sim(\rho_2))}$.

\begin{proof}
Soient deux \ac{IDTMC} $\Spec_1=(S_1,s_{0,1},T_1,\Sigma,\lambda_1)$ et $\Spec_2=(S_2,s_{0,2},T_2,\Sigma,\lambda_2)$ telles que $\Spec_1$ raffine
faiblement
% complètement
$\Spec_2$, et soit un ordonnanceur $A_1\in Sched(\Spec_1)$. Notons $\Spec_1(A_1) = (Q_1,q_{0,1},\Sigma,\Delta_1,L_1)$ le \ac{PTS} ordonnancé par $A_1$.

L'idée de la preuve consiste à construire le bon ordonnanceur $A_2\in Sched(\Spec_2)$.

% Notons tout d'abord que $\Spec_1$ raffine complètement $\Spec_2$, c'est-à-dire que $\sat(\Spec_1)\subseteq\sat(\Spec_2)$. Or, $\Spec_1(A_1)$ est une implémentation de $\Spec_1$, donc c'est également une implémentation de $\Spec_2$. Cela signifie qu'il existe une relation de raffinement entre les états de $\Spec_1(A_1)$ et ceux de $\Spec_2$. L'ensemble des états de l'ordonnancement étant un sous-ensemble des préfixes finis des exécutions de $\Spec_1$, cela signifie qu'il existe une relation de raffinement entre ce sous-ensemble de préfixes finis et l'ensemble des états de $\Spec_2$. Notons $\rel$ cette relation.

Notons tout d'abord $\rel$ la relation de raffinement entre $\Spec_1$ et $\Spec_2$.

Soit $\rho_2\in\FExec(\Spec_2)$ avec $\lst(\rho_2)=s_2$. Alors, pour tout $\rho_1\in sim(\rho_2)$, $A_1(\rho_1)\in T_1(\lst(\rho_1))$ et $\lst(\rho_1)\rel s_2$. $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$, donc il existe $\delta_{\rho_1}:S_1\rightarrow \dist(S_2)$ telle que \[\sum_{s'_1\in S_1} A_1(\rho_1)\delta_{\rho_1}(s'_1)\in T_2(s_2).\]

On définit $A_2$ tel que~:
\[ \forall \rho_2\in \FExec(\Spec_2), A_2(\rho_2) = \sum_{\rho_1\in sim(\rho_2)} \mu_{\rho_2}(\rho_1) \sum_{s'_1\in S_1} A_1(\rho_1)\cdot\delta_{\rho_1}(s'_1)\in T_2(s_2).\]

On en déduit que $A_2$ est bien un ordonnanceur de $\Spec_2$. Montrons maintenant que l'ordonnancement obtenu est raffiné par $\Spec_1(A_1)$ par une relation $\rel'$. 

Dans la suite, on note $\mathcal{A}_1=\Spec_1(A_1)$ et $\mathcal{A}_2=\Spec_2(A_2)$.

Posons $\rel' =\, \sim$ où $\sim$ est la relation de similitude entre deux préfixes finis d'exécutions. Puisque les états de $\mathcal{A}_1$ et de $\mathcal{A}_2$ sont des préfixes finis de leurs spécifications respectives, $\rel'$ est bien une relation entre les états des PTS considérés. Montrons que c'est bien une relation de raffinement.

Soient $\rho_1\in Q_1$ et $\rho_2\in Q_2$ tels que $\rho_1\rel'\rho_2$. 

Posons l'application $\delta':Q_1\rightarrow\dist(Q_2)$ définie par~:
\[ 
\delta'(\nu_1)(\nu_2)=
\left\{
\begin{aligned}
\mu_{\rho_2}(\rho_1)\cdot\delta_{\rho_1}(\lst (\nu_1))(\lst (\nu_2)) \;&\; \mbox{si } \nu_1 \rel' \nu_2,\\
0 \;&\; \mbox{sinon.}
\end{aligned}
\right.
\]

Alors, pour tout $\rho'_2\in Q_2$, et en notant $\rho'_2=\rho_2\overset{A_2(\rho_2)}\longrightarrow s'_2$,

\[
\begin{array}{rcl}
\sum_{\rho'_1\in Q_1} \Delta_1(\rho_1)(\rho'_1)\cdot\delta'(\rho'_1)(\rho'_2) &=& \sum_{s'_1\in S_1} \Delta_1(\rho_1)(\rho_1s'_1)\cdot\delta'(\rho_1s'_1)(\rho'_2)\\
& = & \sum_{s'_1\in S_1} A_1(\rho_1)(s'_1)\cdot\delta'(\rho_1\overset{A_1(\rho_1)}\longrightarrow s'_1)(\rho'_2)\\
& = & \sum_{s'_1\in S_1} A_1(\rho_1)(s'_1)\cdot\mu_{\rho_2}(\rho_1)\cdot\delta_{\rho_1}(s'_1)(s'_2)\\
& = & \sum_{\rho_1\in sim(\rho_2)}\sum_{s'_1\in S_1} A_1(\rho_1)(s'_1)\cdot\mu_{\rho_2}(\rho_1)\cdot\delta_{\rho_1}(s'_1)(s'_2)\\
& = & A_2(\rho_2)(s'_2)\\
& = & \Delta_2(\rho_2)(\rho'_2).
\end{array}
\]

% Justifications~:
% \begin{enumerate}
% \item si $\rho'_1$ n'est pas une extension de $\rho_1$, alors $\Delta_1(\rho_1)(\rho'_1) = 0$ car c'est un ordonnanceur, donc la somme sur l'ensemble $Q_1$ est équivalente à la somme sur l'ensemble $S_1$ ;
% \item par définition de $\Delta_1$ dans l'ordonnancement ;
% \item car $\rho_1\sim\rho_2$ et car $\delta_{\rho_1}(s'_1)(s'_2) > 0$ ssi $s'_1\rel s'_2$ ;
% \item {\color{red} car ????} ;
% \item par définition de $\Delta_2$ dans l'ordonnancement ;

% \end{enumerate}

% Si $\rho_1\rel s_2$, avec $\rho_1\in Q_1$ et $s_2\in S_2$, alors il existe $\delta_{\rho_1}:Q_1\rightarrow \dist(S_2)$ tel que~:
% \[ \forall s'_2\in S_2,\, \sum_{\rho'_1\in Q_1} \Delta_1 (\rho_1) (\rho'_1)\cdot \delta_{\rho_1}(\rho'_1)(s'_2) \in T_2(s_2)(s'_2) \].

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% GROS PROBLEME
\end{proof}

Cette partie technique prouvée, il reste à utiliser ceci pour prouver le théorème \ref{thm:mono}.

\begin{proof}[Démonstration du théorème \ref{thm:mono}]
Soit $\mathcal{A}_1\in \satO(\Spec_1)$. D'après le théorème \ref{thm:sous-res}, il existe un ordonnancement $\mathcal{A}_2\in\satO(\Spec_2)$ tel que $\mathcal{A}_1\preceq\mathcal{A}_2$. Puisque ce sont des \ac{PTS}, d'après la proposition \ref{prop:bisim}, $\mathcal{A}_2\preceq\mathcal{A}_1$, et comme dans la discussion autour de la proposition \ref{prop:langage-unique}, cela implique que leurs langages sont égaux. D'après \cite{main}, on en déduit également que $\prob_{\mathcal{A}_1} (w)=\prob_{\mathcal{A}_2} (w)$ pour tout préfixe fini appartenant au langage en commun. Donc, pour tout langage $\omega$-régulier $L$, $\prob_{\mathcal{A}_1}(L)=\prob_{\mathcal{A}_2}(L)$. C'est notamment le cas pour le langage $\omega$-régulier $\mathcal{V}(\mathcal{A}_1,\varphi,\mathcal{O})=\mathcal{V}(\mathcal{A}_2,\varphi,\mathcal{O})$. 

On déduit de ce raisonnement que, pour tout ordonnancement $\mathcal{A}_1\in\satO\Spec_1$, il existe un ordonnancement $\mathcal{A}_2\in\satO(\Spec_2)$ tel que $PO_l(\mathcal{A}_1,\varphi,\mathcal{O})=PO_l(\mathcal{A}_1,\varphi,\mathcal{O})$. Par conséquent, $\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$, puisqu'il peut rester des ordonnancements de $\Spec_2$ qui ne sont raffinés par aucun ordonnancement de $\Spec_1$.
\end{proof}



Cette section a présenté l'un des résultats principaux du mémoire, en montrant que l'opacité libérale dans une spécification IDTMC était préservée par raffinement faible, ce qui étend le résultat déjà prouvé par \cite{main}, qui se limitaient aux raffinements forts. 

Cependant, seule l'opacité libérale a été étudiée dans les sections précédentes. Nous proposons dans la section suivante de définir d'autres formes d'opacité pour les spécifications, et d'essayer d'étendre le théorème \ref{thm:mono} à celles-ci.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cas des autres opacités}\label{sec:autres}
Dans le chapitre \ref{sec:Prelim}, plusieurs types d'opacité ont été définies sur les \ac{PTS}. Nous avons étudié plus en détail l'extension de l'opacité libérale aux IDTMC~; définissons à présent l'extension de la quasi-opacité uniforme ainsi que celle de l'opacité restrictive aux spécifications.


\subsection{Quasi-opacité uniforme}

Dans cette section, on généralise la notion de quasi-opacité uniforme aux spécifications \ac{IDTMC}. De façon analogue à la généralisation de l'opacité libérale, le but est de déterminer la quasi-opacité du secret sur chacune des implémentations ordonnancées afin de trouver le pire cas pour la spécification. Puisque la quasi-opacité uniforme est une valeur binaire, la définition est légèrement différente. 

En utilisant le même raisonnement que pour la définition \ref{Def:QOU}, on restreint l'espace de raisonnement aux langages de la forme $L_\omega$, avec $L\subseteq\Sigma^*$.

\begin{mydef}[Quasi-opacité uniforme dans une \ac{IDTMC}]\label{Def:QOUI}
Soit $L$ un langage de $\Sigma^*$. Soient une \ac{IDTMC} $\Spec$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret régulier $\varphi\subseteq L$, un observateur rationnel $\mathcal{O}$, et un seuil $\theta\in[0,1]$. 

Alors le secret $\varphi_\omega$ est \emph{uniformément quasi-opaque} ou \emph{$\theta$-opaque} dans $\Spec_\omega$ relativement à $\mathcal{O}$ si, et seulement si, il est uniformément quasi-opaque dans toute implémentation ordonnancée $\mathcal{A}\in\satO(\Spec_\omega)$ relativement à $\mathcal{O}$, c'est-à-dire, 
\[ \forall k\in\mathbb{N},\,\sup_{\mathcal{A}\in\satO(\Spec_\omega)} \prob\big( (L_C\cap\Sigma^k)_\omega \big)\leq \theta. \]
\end{mydef}

Le problème consiste ainsi à déterminer, pour tout $k$ entier, la valeur suivante, avec les mêmes notations que dans la définition \ref{Def:QOU}~:
\[\sup_{\mathcal{A}\in\satO(\Spec_\omega)} \prob\big( (L_C\cap\Sigma^k)_\omega \big).\]
Puisque, pour $k$ fixé, le langage $(L_C\cap\Sigma^k)_\omega$ est $\omega$-régulier, ce problème est tout à fait analogue au problème de l'opacité libérale. Il est ainsi possible d'adapter les résultats des théorèmes \ref{thm:calculNM} et \ref{thm:approx} afin d'obtenir en des temps doublement exponentiels les valeurs de ces bornes supérieures, pour une valeur $k$ fixée. 

Notons que la discussion à propos de la modalité de l'\ac{IDTMC} considérée tient toujours~: le langage $L_C$ peut prendre plusieurs valeurs distinctes si on considère une spécification modale selon l'ordonnancement, ce qui rend plus complexe le calcul.

Le calcul pour un $k$ fixé ne suffit cependant pas à décider de l'uniforme quasi-opacité du secret. En effet, la définition demande le calcul pour tout entier $k$ naturel, ce qui rend le problème \emph{a priori} indécidable en temps fini, à moins de prouver que l'on peut se limiter à un nombre fini d'entiers $k$ \citep[][]{Saboori2014}. En d'autres termes, le problème de décidabilité de la quasi-opacité uniforme reste ouvert.

En revanche, on remarque que la preuve du théorème \ref{thm:mono} tient pour toute probabilité d'ensemble $\omega$-régulier, et pas uniquement pour le calcul de l'opacité libérale. Par exemple, pour le cas de la quasi-opacité uniforme, si l'on suppose que l'on est capable de calculer une telle valeur, on peut traduire le théorème \ref{thm:mono} comme suit.

\begin{mythm}
Soient un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$, soient deux spécifications \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine complètement $\Spec_2$, et soit un seuil $\theta\in[0,1]$. Alors, si $\varphi$ est uniformément $\theta$-opaque dans $\Spec_1$ relativement à $\mathcal{O}$, alors il est uniformément $\theta$-opaque dans $\Spec_2$ relativement à $\mathcal{O}$. 
\end{mythm}

Autrement dit, la quasi-opacité uniforme est également préservée par raffinement dans les IDTMC.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Opacité restrictive}
Valeur duale de l'opacité libérale, l'opacité restrictive a une définition bien plus complexe que la première. Elle s'avère plus compliquée à manipuler, mais l'on peut tout de même définir cette mesure pour les IDTMC.

Dans le même esprit que pour les autres opacités, on généralise la notion d'opacité restrictive aux spécifications \ac{IDTMC}~: on définit l'opacité restrictive d'une spécification comme sa valeur dans le pire des cas. Puisque la fonction d'opacité restrictive décroît en fonction du risque de découvrir le secret, le pire cas est atteint lorsque l'opacité restrictive est minimale (\emph{cf.} proposition \ref{propOR}). 

\begin{mydef}[Opacité restrictive dans une \ac{IDTMC}]\label{def:orspec}
Soit $L$ un langage de $\Sigma^*$. Soient une \ac{IDTMC} $\Spec$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret régulier $\varphi\subseteq L$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité restrictive de $\varphi$ dans $\Spec$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur définie par~:
\[ S\_PO_r(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \inf_{\mathcal{A}\in \satO(\Spec)} PO_r(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}). \]
\end{mydef}

Cependant, puisque la définition de l'opacité restrictive dans un \ac{PTS} n'est pas linéaire, et puisque l'opacité restrictive n'est la probabilité d'aucun langage régulier \emph{a priori}, le calcul de cette borne inférieure est très complexe en pratique. 













%%%%%% CONCLUSION PARTIE I
% \paragraph{En résumé}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% CONCLUSION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ce chapitre a permis de prouver les résultats théoriques importants que sont :
\begin{itemize}
  \item le calcul de l'opacité libérale dans une spécification non-modale est réalisable en un temps doublement exponentiel~;
  \item le calcul de l'opacité libérale dans une spécification modale est approximable par la borne inférieure en un temps doublement exponentiel~;
  \item toute probabilité d'ensemble $\omega$-régulier, telle que l'opacité libérale ou la quasi-opacité uniforme, est préservée par raffinement faible de spécification IDTMC.
\end{itemize}
Les algorithmes de calcul d'opacité ont été énoncés et prouvés, dans le but notamment de pouvoir les appliquer dans le chapitre \ref{sec:Theme2}~: celui-ci consiste en l'étude d'un cas concret de système sécurisé. Nous considérons un exemple de cas qu'un expert responsable sécurité dans une entreprise peut recevoir pour étude, et nous établissons notre méthode de raffinement sur cet exemple.







% Ce chapitre théorique a permis de définir les notions liées à la théorie de la spécification et du raffinement de systèmes d'une part, et celles liées à certaines propriétés de sécurité, autour de la notion d'opacité de prédicats. 

% Nous avons démontré la décidabilité des propriétés de sécurité proposées dans le cadre de nos modèles de spécification, dans le cadre restreint des spécifications non-modales dans un premier temps. Puis il a été possible d'étendre l'étude à l'ensemble des spécifications, en s'accordant sur le fait que l'on obtient une approximation de la valeur.

% Enfin, nous avons démontré que la sécurité obtenue dans une spécification ne pouvait pas être détériorée par raffinement du système. 

% Le chapitre \ref{sec:Theme2} consiste en l'application des différents théorèmes démontrés dans cette partie à un cas concret de système sécurisé. 



%%%%%%%%%%%%%% PREUVE
% - prouver qu'il existe A_2 tq \Spec_1(A_1) raffine \Spec_2(A_2) ==> utiliser raffinement fort ou faible, osef, de toutes façons c'est tout pareil au niveau PTS
% - prouver que si un PTS en raffine un autre, alors leurs traces sont les mêmes ==> utiliser prop \ref{prop:langage-unique} en disant qu'un PTS est un IDTMC non-modal
% - prouver que si un PTS en raffine un autre, alors les probabilités des cônes sont les mêmes
% - on a gagné

%%%%%%%%%%%%%%%% TODO: BLABLABLA Ordonnancement trouvé de la manière suivante...
% Ainsi, on a construit un ordonnancement $\Spec_2(A_2)$ raffiné fortement par $\Spec_1(A_1)$. Or puisque ce sont des \ac{PTS}, et d'après la proposition \ref{prop:raffPTS}, on en déduit que $\Spec_1(A_1) \preceq \Spec_2(A_2)$.



%% FIXME: au moment de la preuve finale
% Le résultat n'est pas limité au calcul de l'opacité libérale, mais de toute probabilité d'ensemble $\omega$-régulier. 
% Ainsi, dans le cadre de la quasi-opacité uniforme, le théorème peut se traduire de la façon suivante.

% \begin{mythm}
% Soient un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$, soient deux spécifications \ac{IDTMC} $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$. Alors, si $\varphi$ est uniformément quasi-opaque dans $\Spec_1$ relativement à $\mathcal{O}$, alors il est uniformément quasi-opaque dans $\Spec_2$ relativement à $\mathcal{O}$. 
% \end{mythm}

% En utilisant les notations des définitions \ref{Def:QOUI} et \ref{Def:QOU}, $\varphi$ est uniformément quasi-opaque dans $\Spec_1$ relativement à $\mathcal{O}$ signifie que tout ordonnancement de 
